\documentclass[
	% -- opções da classe memoir --
	12pt,				% tamanho da fonte
	a4paper,			% tamanho do papel.
	oneside,
	% -- opções do pacote babel --
	english			% idioma adicional para hifenização, o último idioma é o principal do documento
	]{abntex2}

% ---
% Pacotes básicos
% ---
\usepackage{lmodern}			% Usa a fonte Latin Modern
\usepackage[T1]{fontenc}		% Selecao de codigos de fonte.
\usepackage[utf8]{inputenc}		% Codificacao do documento (conversão automática dos acentos)
\usepackage{indentfirst}		% Indenta o primeiro parágrafo de cada seção.
\usepackage{color}				% Controle das cores
\usepackage{graphicx}			% Inclusão de gráficos
\usepackage{microtype} 			% para melhorias de justificação
% ---

\usepackage{url}

% ---
% Pacotes de citações
% ---
\usepackage[brazilian,hyperpageref]{backref}	 % Paginas com as citações na bibl
\usepackage[alf]{abntex2cite}	% Citações padrão ABNT

\usepackage[color]{coqdoc}
\usepackage{cspsymb}
\usepackage{amsmath}

% Proof trees in the style of the sequent calculus
\usepackage{bussproofs}

% Unnumbered theorem-like environments
\usepackage{amsthm}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem*{definition}{Definition}

%%%%% Coq Proof Script Visualiser %%%%%

\usepackage{tabularx}
\usepackage[mathletters]{ucs}
%\usepackage[utf8x]{inputenc}
%\usepackage{unicode}
%\usepackage{fullpage}
\usepackage{multirow}
\usepackage{longtable, array}

\usepackage{textcomp} % required to use \textquotesingle

% The width of the coq step column
\providecommand{\stepcolwidth}{0.2}
% The width of the frac rule in coq style output
\providecommand{\rulewidth}{1.0}
% The frac rule thickness in coq style output
\providecommand{\rulethickness}{0.2}
% The margin strech for the table cells
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
% The horizontal alignment of proof situations
\providecommand{\coqpsvpsitalign}{\centering}
% The command for printing the frac rule in coq style output
\providecommand{\fracrule}{\rule{\rulewidth\hsize}{\rulethickness mm}}
% The command for generating a proof situation environment
\providecommand{\coqpsvpsit}[1]{\begin{minipage}[t]{0.7\textwidth}\coqpsvpsitalign#1\end{minipage}}

% Now we define the table headers
\providecommand{\coqpsvstephdr}{Next step in Coq}
\providecommand{\coqpsvsithdr}{\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}c|}{Proof situation}}

\newcolumntype{S}{m{\stepcolwidth\textwidth}}
\newcolumntype{P}{>{\coqpsvpsitalign\arraybackslash}p{0.700000\textwidth}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% ---
% CONFIGURAÇÕES DE PACOTES
% ---

% ---
% Configurações do pacote backref
% Usado sem a opção hyperpageref de backref
\renewcommand{\backrefpagesname}{Citado na(s) página(s):~}
% Texto padrão antes do número das páginas
\renewcommand{\backref}{}
% Define os textos da citação
\renewcommand*{\backrefalt}[4]{
	\ifcase #1 %
		Nenhuma citação no texto.%
	\or
		Citado na página #2.%
	\else
		Citado #1 vezes nas páginas #2.%
	\fi}%
% ---

% ---
% Informações de dados para CAPA e FOLHA DE ROSTO
% ---
\titulo{A Theory for Communicating\\ Sequential Processes in Coq}
\autor{Carlos Alberto da Silva Carvalho de Freitas}
\local{Recife}
\data{2020}
\orientador{Gustavo Henrique Porto de Carvalho}
\instituicao{%
  Universidade Federal de Pernambuco
  \par
  Centro de Informática
  \par
  Bachelor in Computer Engineering}
\tipotrabalho{Monografia (Bacharelado)}
% O preambulo deve conter o tipo do trabalho, o objetivo,
% o nome da instituição e a área de concentração
\preambulo{
	A B.Sc. Dissertation presented to the Centro de Informática of
	Universidade Federal de Pernambuco in partial fulfillment of the requirements
	for the degree of Bachelor in Computer Engineering.
}
% ---


% ---
% Configurações de aparência do PDF final

% alterando o aspecto da cor azul
\definecolor{blue}{RGB}{41,5,195}

% informações do PDF
\makeatletter
\hypersetup{
     	%pagebackref=true,
		pdftitle={\@title},
		pdfauthor={\@author},
    	pdfsubject={\imprimirpreambulo},
	    pdfcreator={LaTeX with abnTeX2},
		pdfkeywords={abnt}{latex}{abntex}{abntex2}{trabalho acadêmico},
		colorlinks=true,       		% false: boxed links; true: colored links
    	linkcolor=blue,          	% color of internal links
    	citecolor=blue,        		% color of links to bibliography
    	filecolor=magenta,      		% color of file links
		urlcolor=blue,
		bookmarksdepth=4
}
\makeatother
% ---

% ---
% Posiciona figuras e tabelas no topo da página quando adicionadas sozinhas
% em um página em branco. Ver https://github.com/abntex/abntex2/issues/170
\makeatletter
\setlength{\@fptop}{5pt} % Set distance from top of page to first float
\makeatother
% ---

% ---
% Espaçamentos entre linhas e parágrafos
% ---

% O tamanho do parágrafo é dado por:
\setlength{\parindent}{1.3cm}

% Controle do espaçamento entre um parágrafo e outro:
\setlength{\parskip}{0.2cm}  % tente também \onelineskip

% ---
% compila o indice
% ---
\makeindex
% ---

% Definindo o hífen com um novo caractere matemático para corrigir espaçamento e tamanho do símbolo no "env math".
\mathchardef\mhyphen="2D

% Defining symbol for the CSP_Coq language.
\newcommand{\CSPcoq}{CSP\textsubscript{\textit{Coq}}}

% ----
% Início do documento
% ----
\begin{document}

% Seleciona o idioma do documento (conforme pacotes do babel)
\selectlanguage{english}

% Retira espaço extra obsoleto entre as frases.
\frenchspacing

% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS PRÉ-TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------

% ---
% Capa
% ---
\imprimircapa
% ---

% ---
% Folha de rosto
% ---
\imprimirfolhaderosto
% ---

% ---
% Agradecimentos
% ---
\begin{agradecimentos}
This work would not have been possible without the teachings and guidance of my supervisor, Professor Gustavo Carvalho, whom I thank especially for the understanding against the adverse conditions in which this work was developed (due to a pandemic without precedence in contemporary history). I extent my thanks also to the other professors at the Centro de Informática of Universidade Federal de Pernambuco, who value quality education and encourage students to seek knowledge on a daily basis.

I cannot fully express my gratitude to my parents, Píndaro and Rozilda. All I am and everything I have achieved to this day I owe to them. The humble yet challenging wish of my late father, when I was only a few years old, for me to grow into a good person and make contributions to the society, has always resonated deeply with me. My mother's relentless encouragement of my education and the pride she bears in her voice when talking about me, inspires me everyday to be the best version of myself.

Finally, I want to give a special thanks to the people with whom I shared closely my emotions during the entire graduation course -- my classmates and my girlfriend, Nínive. The friendship and companionship of these people not only renewed my strength day after day, but made this journey enjoyable in a way that I could never have foreseen. Knowing that I could count on them made a huge difference, and it was yet another good reason to get up every morning.
\end{agradecimentos}
% ---

% ---
% RESUMOS
% ---

% resumo em inglês
\setlength{\absparsep}{18pt} % ajusta o espaçamento dos parágrafos do resumo
\begin{resumo}
 Theories of concurrency such as Communicating Sequential Processes (CSP) allow system specifications to be expressed clearly and analysed with precision. CSP specifications are typically analysed with the aid of FDR, a refinement checker (model checker) for CSP. However, the state explosion problem, common to model checkers in general, is a real constraint when attempting to verify system properties for large systems. An alternative is to check these properties via proof development. This work provides an initial formalisation of CSP in the Coq proof assistant, and evaluates how this theory compares to other theorem prover-based frameworks for the process algebra CSP. We develop an infrastructure for declaring syntactically and semantically correct CSP specifications in Coq, along with native support for process representation through Labelled Transition Systems (LTSs), in addition to traces refinement analysis with the support of the QuickChick tool.

 \textbf{Keywords}: CSP. Coq. Process algebra. Proof assistant. Traces refinement. QuickChick.
\end{resumo}

% resumo em português
\begin{resumo}[Resumo]
 \begin{otherlanguage*}{brazil}
   Teorias de concorrência, tais como \emph{Communicating Sequential Processes} (CSP), permitem que especificações de sistemas sejam descritas com clareza e analisadas com precisão. Especificações em CSP são normalmente analisadas em FDR, um verificador de refinamentos (verificador de modelos) para CSP. No entanto, o problema da explosão de estados, comum a verificadores de modelo em geral, é uma limitação real na tentativa de verificar propriedades de um sistema complexo. Uma alternativa é avaliar essas propriedades através do desenvolvimento de provas. Este trabalho fornece uma primeira formalização de CSP no assistente de provas Coq, além de compará-la com outros \emph{frameworks} baseados em provadores de teoremas para a álgebra de processos CSP. Portanto, criou-se uma infraestrutura para declarar especificações sintatica e semanticamente corretas de CSP em Coq, juntamente com um suporte nativo para a representação de processos por meio de sistemas de transições rotuladas (LTSs), além de análise de refinamento no modelo de \emph{traces} a partir do uso da ferramenta QuickChick.

   \textbf{Palavras-chave}: CSP. Coq. Álgebra de processos. Assistentes de provas. Refinamento no modelo de \emph{traces}. QuickChick.
 \end{otherlanguage*}
\end{resumo}

% ---
% inserir lista de ilustrações
% ---
\pdfbookmark[0]{\listfigurename}{lof}
\listoffigures*
\cleardoublepage
% ---

% ---
% inserir lista de tabelas
% ---
\pdfbookmark[0]{\listtablename}{lot}
\listoftables*
\cleardoublepage
% ---

% ---
% inserir lista de abreviaturas e siglas
% ---
\begin{siglas}
	\item[CSP] Communicating Sequential Processes
	\item[FDR] Failures-Divergence Refinement
	\item[LTS] Labelled Transition System
	\item[SOS] Structured Operational Semantics
	\item[UTP] Unified Theories of Programming
\end{siglas}
% ---

% ---
% inserir o sumario
% ---
\pdfbookmark[0]{\contentsname}{toc}
\tableofcontents*
\cleardoublepage
% ---


% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
\textual

\include{chapter-1}

\include{chapter-2}

\include{chapter-3}

\include{chapter-4}

% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS PÓS-TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
\postextual
% ----------------------------------------------------------

% ----------------------------------------------------------
% Referências bibliográficas
% ----------------------------------------------------------
\bibliography{references}

\end{document}